蘋論： 美暴隱憂日藏危機 習近平自信爆棚

蘋論：
美暴隱憂日藏危機 習近平自信爆棚 - 李平

中美元首擬下月底會面，加上市傳美國財政部反對將中國列為匯率操縱國，昨日終令中港股市止瀉。然而，美國總統特朗普與中國國家主席習近平再見已不是朋友，能否找到走出對抗困局的路徑實在成疑。

而且，中美峯會設定在美國中期選舉之後，中共相信特朗普備受打擊之後會跪低，官媒近日的標題〈日本諾獎「井噴」背後潛藏危機〉、〈股市重挫暴露美國隱憂〉盡顯習近平自信爆棚，一旦事與願違，自然又要玩以牙還牙，勢必引爆新一輪國際政治、經濟大混亂。

官媒為拒絕和解提供依據

《華爾街日報》昨報道，中美正安排習近平與特朗普於11月底到阿根廷出席G20峯會時舉行雙邊會面，中國一直希望能通過這次會面為雙方提供一個機會，緩解不斷升級的貿易緊張局勢。

其實，中國近日取消與美國的第二輪外交安全對話，又冷待到北京訪問的美國國務卿蓬佩奧，顯示其誠意欠奉，而是貫徹北戴河會議的既定策略，
以拖待變，要等共和黨和特朗普在中期選舉受挫、中方佔據主動後再談，因此，把中美峯會預設在11月底，就是要看特朗普的笑話，逼他放棄對華強硬政策。

美國中期選舉將在11月6日舉行，共和黨會否受挫？民主黨即使大勝會否扭轉特朗普的對華政策？

外界有不同的評估，但在中共看來是板上釘釘，網上熱傳的中共喉舌的兩篇報道就是這種心態的反映。其一是新華社旗下《參考消息》的報道〈日本諾獎「井噴」背後潛藏危機〉稱，2000年以來日本平均每年誕生一個諾貝爾獎得主，僅次於美國，但並不直接反映目前一個國家的科研環境和科研水準，而是反映大約30年前的水準。

大學排行榜變化也是日本科研實力下降的一個縮影，北京清華大學已成為世界大學排名中亞洲最好的大學，取代了東京大學的地位。

其二是《環球時報》頭條新聞題為〈股市重挫暴露美國隱憂〉，聲稱美國股市暴跌讓特朗普坐卧不安、惱羞成怒，又引述中國學者說，現在的美國經濟增長是寬鬆貨幣政策和大幅減稅的強刺激帶來的，代價是貨幣的過度投放和巨額債務，這也決定強刺激帶來的經濟過熱不可能持久。

彭斯承擔罵名留轉圜餘地

中共喉舌的報道宣揚日本科技不行、美國經濟不行，既是「厲害了，我的國」心態的表現，又向習近平拒絕與美國就貿易爭端達成和解提供了依據。美日如此不濟，偉大光榮正確的共產黨，為甚麼要向美國讓步？

為甚麼要遵守西方國家制訂的貿易規則和秩序？至於這是中國媒體和學者誤判形勢、誤導習近平，還是上有所好、下必甚焉，那就不足為外人道也。

「厲害了，我的國」心態一直是影響中美合作的因素，也勢必再影響中美峯會的成效，而特朗普與習近平的私誼生變、互信不再，也會阻礙雙方達成協議。

中國上月在美國艾奧瓦州《得梅因紀事報》刊登四版廣告，指中美貿易糾紛是「總統愚蠢的結果」，特朗普憤而指摘中國干預美國選舉，並指習近平不再是他的朋友。

一個堅持美國優先的民選總統，一個堅持「道路自信、理論自信、制度自信、文化自信」的專制領袖，能成為知交才是怪事。不過，美國副總統彭斯發表對華政策演講，列舉中共經濟侵略、迫害人權的罪狀，承擔了來自中共的罵名，也給特朗普、習近平的會面留下了轉圜餘地。

怕只怕，不管美國中期選舉結果如何，美國共和、民主兩黨對華政策都不會改弦易轍，習近平豈不是要坐卧不安、惱羞成怒？

李平
周一至周六刊出

下一則
下一則
世謬中心 (尊子)